\documentclass[ngerman]{fbi-aufgabenblatt}

% Folgende Angaben bitte Anpassen !!!

\renewcommand{\Aufgabenblatt}{1}
\renewcommand{\Gruppe}{G07}
\renewcommand{\KleinGruppe}{A}
\renewcommand{\Teilnehmer}{Krabbe, Epplee, Mönnich}

\begin{document}

\section{Allgmeine Aussagen zur IT-Sicherheit}
    
\subsection{Verteilte Systeme und Sicherheit}
\begin{itemize}
    \item Vorteile
        \subitem Redundanz
        \subitem Verfügbarkeit
        \subitem Datenverlust
    \item Nachteile
        \subitem Mehr Angriffsvektoren (z.B Kommunikationswege)
        \subitem Mehr Aufwand durch Schutz
        \subitem Komplexer
\end{itemize}
\subsection{Ursachen}
    Zeitmangel
    Kompetenz
    Sicherheitsbewusstsein
    Geld
\subsection{Angriffsformen}
    
\section{Schutzziele}
\begin{itemize} 
    \item a)
        \subitem Verkehrsfulussanalyse
        \subitem passive Beobachtung
    \item b)
        \subitem Man in the Middle
            \subsubitem Verfügbarkeit
            \subsubitem Integrität
            \subsubitem Vertraulichkeit
        \subitem Schutz:
            \subsubitem VPN
            \subsubitem SSl/TLS
            \subsubitem automatisches Verbinden deaktivieren
\end{itemize}
\subsection{Abgrenzung I}
\begin{itemize}
    \item Anonymität
        \subitem Identität kann nicht zurückverfolgt werden
    \item Pseudonymität
        \subitem Aktionen lassen sich verketten, Identität lässt sich zurückverfolgen 
    \item Unbeobachtbarkeit
        \subitem Es kann nicht ermittelt werden, dass ein Teilnehmer kommuniziert. 
\end{itemize}
\subsection{Abgrenzung II}
\begin{itemize}
    \item Vertraulichkeit
        \subitem Nachrichten Inhalt kann nicht gelesen werden
        \subitem Kryptographie
    \item Verdecktheit
        \subitem Existenz der Nachricht verborgen
        \subitem Steganographie


    \item Integrität
        \subitem festellten einer Modifikation
    \item Zurechenbarkeit
        \subitem Uhrheber festellbar

    \item Erreichbark keit
        \subitem Auf das System kann zugegruffen werden
    \item Verfügbarkeit
        \subitem Dienste laufen zuverlässig
\end{itemize}

\subsection{Techniken}

\begin{itemize}
    \item Onion-Network (Tor)
    \item Dummy-Nachrichten
    \item Verschlüsselung
    \item Steganographi
    \item Hashes MAC
    \item Signaturen
    \item Redundanz/ Diversität
    \item verschieden Implementierungen

\end{itemize}

\section{Angreifemodell}

\subsection{Angreifermodell}

Unter einem Angreifermodell versteht man ein Modell mit Hilfe dessen man die Wirksamkeit eines Schutzmechanismus definieren kann. Abgebildet wird die Wirksamkeit auf die maximale Stärke eines Angreifers, vor dem der Schutz noch besteht.
Angreifermodelle werden aufgestellt um die Wirksamkeit aktueller Schutzmechanismen zu vergleichen und zu analysieren. Zudem können sie herangezogen werden, um neue Schutzmechanismen zu entwickeln.

Die maximale Stärke eines Angreifers wird in unterschiedliche Kriterien aufgeteilt. Die Rolle, Verbreitung, das Verhalten und die Rechnerkapazität eines Angreifers.

Die Rolle es Angreifers beschreibt wie viel Wissen und Zugriff dem Angreifer zur Verfügung stehen, also ob dieser ein Insider (Produzent, Entwerfer...) oder Outsider(Benutzer...) ist.

Die Verbreitung des Angreifers beschreibt die Orte an denen Informationen von einem Angreifer abgegriffen werden können. Dies könnte als Beispiel das lokale Netzwerk oder alle in einem Land befindlichen Backbones sein.

Das Verhalten des Angreifers, sagt aus ob dieser passiv handelt, also nur Daten beobachten kann oder ob dieser aktiv in Systeme oder Datenflüsse eingreift.
Ein passiver Angreifer könnte z.B jemand sein der Funksignale mithört oder aufzeichnet.

Die Rechenkapazität eines Angreifers ist bedeutend bei mathematischen bzw. kryptographischen Schutzmechanismen. Dessen Schutz basiert nämlich auf Problemen mit hinreichend langer Rechenzeit. Ein Angreifer, der über genügend Rechenkapazität verfügt kann diese Rechenzeit minimieren und somit den Schutz umgehen.
Dies ist außerdem ein wichtiges Kriterium für die Schutzdauer eines Schutzmechanismus in Bezug auf die immer weiter zunehmende Rechenkapazitäten.


\subsection{Praxisbeispiel}
\begin{itemize}
    \item Rolle:
        \subitem Außenstehender
    \item Verbreitung:
    \item Verhalten:
        \subitem Beobachtend
    \item Rechenkapazität
\end{itemize}
\section{Passwortsicherheit}

\subsection{Einfaches Hash-Verfahren}
    Sicherheit der Benutzerpasswörter, trotz komprimitierung
    Passwort varibel lang, Hash immer gleich lang, effektievere Passwortverwaltung

    Kollisionsresistenz
    sollte nur schwer Invertriebar sein (Einwegfunktion)
\subsection{Brute-Force-Angriff}
   $62^8 + 62+7 +62^6 + 62^5 .... $
\subsection{Time-Memory-Trade-Off}
\begin{itemize}
    \item Bruteforce
        \subitem kein Speicherbedarf
        \subitem hoher linearer Zeitaufwand

    \item Alternative: Datenbank
        \subitem Zeitaufwand gering
        \subitem viel Speicherbedarf

    \item Kompromiss: Rainbow Table
\end{itemize}
        
\subsection{Salting}
\begin{itemize}
    \item Schutz gegen Rainbow Tables
    \item h(Salt|Password)
    \item für jedes Passwort neuer Salt
    \item Speicherung Hash + Salt
\end{itemize}
\subsection{Dictionary-Attack}
    

%\input{betriebssysteme}

\end{document}
