\documentclass[ngerman]{fbi-aufgabenblatt}
% \usepackage{minted}

% Folgende Angaben bitte Anpassen !!!

\renewcommand{\Aufgabenblatt}{5}
\renewcommand{\Gruppe}{G07}
\renewcommand{\KleinGruppe}{A}
\renewcommand{\Teilnehmer}{Krabbe, Epplee, Mönnich, Gresens}

\begin{document}

\section{Zentrale Begriffe der Kryptographie}
	\subsection{Unterschiedliche Chiffren}
		\begin{itemize}
			\item Symmetrisches Kryptosystem
			\begin{itemize}
				\item Anz. d. Schlüssel: 1
				\item Verwendung für Ver- und Entschlüsselung
				\item Alle involvierten Personen müssen den Schlüssel geheimhalten
			\end{itemize}

			\item Asymmetrisches Kryptosystem
			\begin{itemize}
				\item Anz. d. Schlüssel: 2
				\item Öffentlicher Schlüssel für die Verschlüsselung
				\item Privater Schlüssel für die Entschlüsselung
				\item Jede Person muss nur ihren eigenen privaten Schlüssel geheimhalten
			\end{itemize}
		\end{itemize}
	\subsection{Hybride Kryptosysteme}
	\subsubsection*{a)}
	Je länger die Nachricht ist, desto uneffizienter ist die Ver- und Entschlüsselung, daher lohnt sich ab einer gewissen Länge der Nachricht der Wechsel auf hybrides Kryptosystem.
	\subsubsection*{b)}
	Alice erzeugt einen neuen symmetrischen Session-Key k und verschlüsselt mit diesem die Nachricht an Bob.
	Dann verschlüsselt sie k assymmetrisch mit Bobs public key und schickt die verschlüsselte Nachricht und den verschlüsselten Schlüssel an Bob.
	\subsubsection*{c)}
	Die Nachricht setzt sich aus den symmetrisch verschlüsselten Nutzdaten (der eigentlichen Nachricht) und dem assymmetrisch verschlüsselten Session-Key zusammen

\section{Parkhaus}
	\subsection{Funktionsweise}
    Der dritte Barcode von Rechts ist immer derselbe.
    Die zweite Zahl des zweiten Barcodes von rechts gibt die Uhrzeit der Ticketausstellung ins Sekunden an.
    Die erste Zahl des rechten Barcodes gibt das Datum in Tagen ab dem
    01.01.1994 an. Die Zweite Zahl ist eine fest gewählte Zahl, die sich je nach
    Parkdeck P0/P2 um die letze Ziffer (..0/..1) unterscheidet. Die dritte Zahl
    könnte ein Zufallswert oder Hash sein, der zur Identifikation des Tickets
    dient
	Diese Zahl steht umsortiert unten rechts: 1-> 5, 2-> 2, 3-> 6, 4-> 4, 5-> 1, 6-> 3

    Beim Befahren des Parkhauses wird der aktuelle Zeitpunkt und eine ID per Barcode auf das Ticket gedruckt. 
    Bei dem Bezahlvorgang wird der Barcode eingelesen und aus der Differenz des
    aktuellen Zeitpunkts und des Ausgabezeitpunkts der Preis errechnet. Falls
    sich links noch ein zusätzlicher Barcode befindet (z.B vom Kino oder
    Geschäft) wird dieser in die Preisberechnung mit einbezogen. Nach dem
    Bezahlvorgang wird ein weiter Barcode aufgedruckt, der das Ticket als
    bezahlt verifiziert. 10 Minuten lang wird die ID des Tickets im
    System abgespeichert um die Schranken bei Einwurf des Tickets mit dieser ID
    zu öffnen. 
	
	\subsection{Sicherheitsanalyse}
    Der Barcode des Kinos ist immer derselbe, wodurch dieser einfach von einem
    Angreifer auf ein bestehendes Ticket gedruckt werden kann. Auch der Barcode
    für die Park-Konditionen ist sehr klein und somit einfach zu analysieren und
    zu fälschen. 
    Falls die letzten 6 Ziffern kein Hash sind, bzw. nicht aus dem
    Ausgabezeitpunkt berechnet werden, kann sich der Angreifer ein
    gültiges Ticket mit zuvor ausgedruckter ID (letzen 6 Ziffern) und
    selbst definiertem Datum und Zeitpunkt selber drucken.

    Angreifermodell:
    \begin{itemize}
        \item Rolle: Benutzer
        \item Verbreitung: Ticketschalter, Mülleimer (weggeworfene Tickets) 
        \item Verhalten: aktiv, er versucht aktiv eigene Tickets zu drucken,
            bzw. vorhandene zu verändern um kostenlos die Schranken von innen
            öffnen zu können
        \item Rechenkapazität: beschränkt (Gebrauch eines normalen Computers und
            eines Barcodedruckers)
    \end{itemize}


	\subsection{Umsetzung mit kryptographischen Techniken}
       Um Betrug effektiv zu verhindern, sollten alle Daten, die von der
       Ticketausgabe auf das Ticket gedruckt werden verschlüsselt sein. Dies
       kann mit einem symmetrischen Verschlüsselungsverfahren (z.B AES)
       geschehen, dessen Schlüssel nur der Ticketausgabe und dem Kassenautomaten
       zugänglich sind.  Diese Schlüssel sollten sicher, von außen nicht
       zugänglich auf den Systemen abgespeichert werden. Die Park-Konditionen
       anderer Geschäfte sollten bevor sie auf das Ticket gedruckt werden,
       asymmetrisch signiert werden (z.B RSA). In diesem Fall sollte der
       Kassenautomat die öffentlichen Schlüssel aller berechtigter Geschäfte
       speichern, um die Gültigkeit der Park-Konditionen zu verifizieren. Diese
       Park-Konditionen sollten vor der Verschlüsselung mit der der ID des
       Tickets kombiniert werden, damit die signierten Barcodes nicht einfach
       kopiert werden können.
       Die Gesamtgröße des Barcodes würde damit jedoch vervielfachen.

\section{Authentifizierungsprotokolle}
	\subsection{Verschlüsselte Passwort-Übermittlung}
    Ein passiver Angreifer kann c empfangen und damit ohne Kenntnis des
    Benutzernamen und des Passwortes sich gegenüber den Server authentifizieren.
    Außerdem ist eine Man-in-the-Middle Attacke Möglich bei der ein aktiver
    Angreifer sich als Server gegenüber dem Benutzer ausgibt und sich als
    Benutzer gegenüber dem Server.
	\subsection{Authentifikationssystem auf Basis indeterministischer symmetrischer Verschlüsselung}
    Solange die Zufallszahl nicht verifiziert wird, z.B in einer zweiten
    Nachricht $E_k(r)$ bringt diese keine weitere sicherheit, es wird zwar jedes
    mal ein anderes $c$ verwendet, der Angreifer kann jedoch jedes dieser $c$
    benutzen um sich zu verifizieren.
	\subsection{Challenge-Response-Authentifizierung}
    Es wird verhindert, dass ein passiver Angreifer die Authentifikation
    mitschneidet und erneut benutzt. Jedoch kann sich ein aktiver Angreifer
    zwischen Benutzer und Dienstanbieter schalten und somit als
    Man-in-the-Middle die Komminikation abfangen.
	\subsection{Sichere Challenge-Response-Authentifizierung}

\section{"Mensch ärgere Dich nicht" über das Telefon}
	\subsection{Protokoll}
	\subsection{Würfeln über Telefon}

\section{RSA-Verfahren}
	\subsection{Grundlagen}
	\subsection{Anwendung}
	\subsection{Sichere Implementierung}

\end{document}
