% "strict" mode, meckert bei kleineren fehlern
\RequirePackage[l2tabu, orthodox]{nag}

\documentclass[ngerman]{fbi-aufgabenblatt}
\usepackage{microtype}

% Folgende Angaben bitte Anpassen !!!

\renewcommand{\Aufgabenblatt}{6}
\renewcommand{\Gruppe}{G07}
\renewcommand{\KleinGruppe}{A}
\renewcommand{\Teilnehmer}{Krabbe, Flunder, Epplee, Mönnich, Gresens}

\begin{document}
\emph{Disclaimer: Leider hatten wir diese Woche nicht besonders viel Zeit und haben daher nur einen kleinen Teil der Aufgaben fertig bekommen. Sorry!}

\section{Speicherverwaltung}
    \subsection{}
        Bei einer virtuellen Adressgröße von 16 Bit ergibt sich ein virtueller
        Adressraum mit der Größe $2^16 = 65536$ Bit. Mit der Word größe von 1
        Bryte ergibt es $65536$ Byte. Da es 16 Seiten gibt, folgt daraus eine
        Seitengröße von $\frac{65536}{16} = 4096$ Bytes.

    \subsection{}
        Das Present/Absent-Bit gibt an, ob eine Seite aktuell im Hauptspeicher
        geladen ist. Es können also maximal so viele Seiten geladen sein, wie
        Platz im Hauptspeicher ist.
        Da die Länge der physikalischen Adressen 15 Bit ist, kann man von einer
        Speichergröße von $2^{15}*8$Bit, also 32768 Byte ausgehen. Bei einer
        Seitengröße von 4096 Bytes passen somit $\frac{32768}{4096} = 8$ Seiten
        in den Hauptspeicher und es können maximal 8 Present/Absent-Bits
        gleichzeitig auf 1 gesetzt sein.
    \subsection{}
    0x5fe8: Ersten 4 Bit geben Adresse der Seite an.
    Prüfung ob Seite Nr. 5 existiert und im Arbeitsspeicher liegt
    (Present/Absent-Bit gesetzt).
    Physikalsiche Adresse: 0x1fe8

    \subsection{}
    
        Für kleinere Seiten spricht, dass bei speicherarmen Prozessen nicht viel Speicher für leere Seiten vergeudet wird. Ebenso bieten kleinere Seiten mehr Flexibilität bei der Seitenverdrängung: Wenn nur ein kleiner Teil Speicher gebraucht wird, müssen auch nur wenige Daten auf die Platte geschrieben werden.

        Für große Seiten bzw. gegen kleinere Seiten spricht der Overhead, den eine kleine Seitengröße verursacht: zum einen braucht man dann größere Seitentabellen und zum anderen muss man eventuell öfter Seiten im Speicher hin- und herschieben und hat eine höhere Fragmentierung des Speicherbereichs.
    \subsection{}
    p=4MB L=8 B s=?
    Seitengröße: $\frac{p}{s} \cdot L$ 
    Verschwendung: $V(s) = \frac{p}{s} \cdot L +  \frac{s}{2}$
    $V'(s) = - \frac{p}{s^2} + \frac{1}{2} = 0$
    $\rightarrow s = \sqrt{2pL}$
    $= \sqrt{64 \cdot 2^{20}}B = 8 KiB$


\section{}


\section{Synchronisation}
    \subsection{}
    Semaphore w =1
    int Num = 0
    Semaphore Mutex =1
    process Writer:
        P(w)
        modifyData
        V(w)


    processReader
        P(Mutex)
        Num++
        if(Num == 1)
            P(w)

        readData

        if(Num == 1)
            V(w)
        Num --
        V(Mutex)
\end{document}
